---
menu:
  main:
    name: Зібрати
    parent: about
    weight: 2
title: Збирання Okular з початкових кодів у Linux
---
<span style="background-color:#e8f4fa">Якщо вам потрібні вже зібрані пакунки, скористайтеся сторінкою [отримання пакунків](/download/). Крім того, ви можете ознайомитися зі станом пакування [тут](https://repology.org/project/okular/versions)</span>

Якщо ви хочете зібрати Okular з початкових кодів, вам слід буде налаштувати середовище для збирання, яке, загалом кажучи, має складатися з файлів пакунків вашого дистрибутива. Якщо ви маєте намір зібрати поточну версію Okular, розробку якої ще не завершено, зверніться до статті щодо збирання з початкових кодів та запуску програмного забезпечення KDE.

Ви можете отримати і зібрати Okular у такий спосіб:

1. `git clone https://invent.kde.org/graphics/okular.git`
2. `cd okular`
3. `mkdir build`
4. `cd build`
5. `cmake -DCMAKE_INSTALL_PREFIX=/шлях/до/вашого/каталогу/для/встановлення ..`
6. `make`
7. `make install`

Якщо ви маєте намір встановити Okular до каталогу, який не включено до системи каталогів, ймовірно, вам доведеться віддати команду `source build/prefix.sh; okular`, щоб було підібрано належний екземпляр Okular і бібліотеки.

## Додаткові пакунки

Існує декілька додаткових пакунків, які ви можете встановити для розширення функціональних можливостей Okular. Деякі з них вже є частиною вашого дистрибутива, але серед них можуть бути і такі, які ще не встановлено. Якщо ви хочете уникнути проблем під час роботи із програмою, варто користуватися лише пакунками, підтримку яких реалізовано у вашому дистрибутиві.

* Poppler (модуль обробки PDF): щоб зібрати модуль PDF, вам слід встановити [бібліотеку Poppler](http://poppler.freedesktop.org), мінімальною підтримуваною версією якої є 0.24.
* Libspectre: для збирання та користування цим модулем обробки PostScipt (PS), вам знадобиться libspectre >= 0.2. Якщо у вашому дистрибутиві немає відповідного пакунка або версія пакунка є недостатньо новою, ви можете отримати початковий код [тут](http://libspectre.freedesktop.org)
* DjVuLibre: для збирання модуля обробки DjVu вам знадобиться DjVuLibre >= 3.5.17. Як і з Libspectre, ви можете встановити відповідний пакунок вашого дистрибутива або скористатися [цією сторінкою](http://djvulibre.djvuzone.org).
* libTIFF: ця бібліотека потрібна для реалізації підтримки TIFF та факсів. У поточній версії програми не передбачено обмежень на мінімальну версію, отже програма може працювати з будь-якою з версій бібліотеки зі сховища пакунків вашого дистрибутива. Якщо у вас виникають проблеми з цією бібліотекою, будь ласка, повідомте про них розробникам Okular.
* libCHM: ця бібліотека потрібна для збирання модуля обробки CHM. Як і з libTIFF, обмежень щодо мінімальної придатної версії немає
* Libepub: якщо вам потрібна підтримка EPub, ви можете встановити цю бібліотеку зі сховищ пакунків вашого дистрибутива або за допомогою даних з [sourceforge](http://sourceforge.net/projects/ebook-tools).

## Вилучення Okular

Вилучити Okular можна за допомогою команди `make uninstall` з вашого каталогу `build`. У результаті програму буде вилучено з вашої системи. Дані, які ви переглядали, створювали або змінювали за допомогою Okular, вилучено не буде.
